<section><title>ip adressen</title>
	<para>Een <command>ip-adres</command> is een 32-bit getal dat als logisch adres aan een computer wordt gegeven. Een <command>ip adres</command> is de unieke identificatie van een <command>host</command> op laag 3.</para>
	<para>Theoretisch hebben we 4294967296 ip adressen (256*256*256*256). In decimale octetjes schrijven we dat van 0.0.0.0 tot 255.255.255.255, in hexadecimale bytes is dat van 00:00:00:00 tot FF:FF:FF:FF en binair is dat van 00000000.00000000.00000000.00000000 tot 11111111.11111111.11111111.11111111.</para>
</section>
<section><title>private en publieke adressen</title>
	<para>Om een geldig <command>ip adres</command> te hebben op het <command>internet</command>, moet je dit aankopen bij je lokale <command>RIR (Regional Internet Registry)</command>. Voor Europa is dit <command>RIPE NCC (Réseaux IP Européens Network Coordination Centre)</command> in Amsterdam.</para>
	<para>In de meeste gevallen is het de <command>isp (Internet Service Provider)</command> die deze aankoop doet, eindgebruikers merken daar weinig van.</para>
	<para>Niet alle <command>ip adressen</command> zijn geldig op internet. Sommige reeksen zijn gereserveerd voor speciale doeleinden.</para>
	<section><title>private adressen</title>
		<para>Er zijn drie reeksen gereserveerd voor prive gebruik. Deze ip-adressen zijn niet te gebruiken op internet (ze werken niet). Technisch kan je zeggen dat routers op internet alle packetjes voor deze adresssen automatisch verwerpen.</para>
		<para>De drie reeksen zijn:</para>
<table frame='all'><title>private ip adressen</title>
<?dbfo table-width="90%" ?>
<tgroup cols='3' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
<colspec colname='c1' colwidth="1*" align="center"/>
<colspec colname='c2' colwidth="1*" align="center"/>
<colspec colname='c3' colwidth="2*" align="center"/>
<thead>
<row>
  <entry>eerste ip adres</entry>
  <entry>laatste ip adres</entry>
  <entry>aantal adressen in de reeks</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
  <entry>10.0.0.0</entry>
  <entry>10.255.255.255</entry>
  <entry>16777216 (+16 miljoen)</entry>
</row>
<row>
  <entry>172.16.0.0</entry>
  <entry>172.31.255.255</entry>
  <entry>1048576 (+1 miljoen)</entry>
</row>
<row>
  <entry>192.168.0.0</entry>
  <entry>192.168.255.255</entry>
  <entry>65536 (+65 duizend)</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
		<para>De volledige definitie van deze reeksen vind u in <command>rfc 1918</command>.</para>
		<screen>http://www.rfc-editor.org/rfc/rfc1918.txt</screen>
	</section>
	<section><title>loopback adressen</title>
		<para>Elke <command>tcp/ip stack</command> heeft een virtuele <command>loopback interface</command>. Dit is een ip adres dat gebruikt wordt om naar de computer zelf te wijzen (en om te testen of <command>tcp/ip</command> wel werkend is).</para>
		<para>Meestal is dit <command>127.0.0.1</command>, vaak wijst de hele reeks echter naar ditzelfde adres.</para>
		<screen>
van 127.0.0.0 tot 127.255.255.255
		</screen>
		<para>Meestal wordt <command>localhost</command> vertaald naar <command>127.0.0.1</command>.</para>
	</section>
	<section><title>zeroconf adressen</title>
		<para>Een <command>zeroconf</command> adres wordt ook wel een <command>link local</command> adres genoemd. Het is een ip adres dat begint met <command>169.254</command> en dan twee willekeurig gekozen bytes. Microsoft noemt dit <command>APIPA (Automatic Private IP Adressing)</command>.</para>
		<para>Een host die automatisch een ip adres zou moeten krijgen van <command>dhcp</command>, maar dit niet krijgt, kan zichzelf van een <command>zeroconf</command> adres voorzien. De host zal op het lokale netwerk (de <command>local link</command>) eerst testen dat geen enkele andere host dit adres gebruikt, alvorens het aan zichzelf toe te wijzen.</para>
		<screen>
van 169.254.0.0 tot 169.254.255.255
		</screen>
		<para>Als een computer in de praktijk in een bedrijf een <command>zeroconf</command> adres heeft, dan wil dit meestal zeggen dat de netwerkbekabeling van de computer onderbroken is. Soms duidt zo'n adres op een probleem met de <command>dhcp server</command>.</para>
	</section>
	<section><title>Oefening</title>
		<para>Duid voor de volgende ip adressen aan waarvoor ze dienen (privaat, publiek, loopback of zeroconf)</para> 
		<screen>
ip adres          doel
--------          ----

192.168.244.16    privaat

191.238.2.21

169.254.33.42

127.0.0.1

9.33.42.12

10.11.12.13

171.191.29.33

172.18.33.42

		</screen>
	</section>
</section>
<section><title>classful addressing</title>
<para><command>IP adressen</command> zijn onverdeeld in klassen. Een adres van <command>klasse A</command> begint binair met als meest significante bit een 0. Een <command>klasse B</command> adres begint binair met 10, <command>klasse C</command> met 110, <command>klasse D</command> met 1110 en tenslotte <command>klasse E</command> met 1111.</para>
<para>De eerste byte decimaal omgerekend komen we tot de volgende indeling van ip adressen:</para>
<screen>
klasse A: 0-127
klasse B: 128-191
klasse C: 192-223
klasse D: 224-239
klasse E: 240-255
</screen>
<para>Alle ip adressen die beginnen met een getal lager dan 127 zijn dus klasse A adressen (onthou dat 127 zelf gereserveerd is voor de loopback adapter).</para>
<para><command>Oefening:</command> Duid voor de volgende ip adressen steeds de correcte klasse aan:</para>
<screen>
ip adres                klasse
--------                ------

192.168.1.5

9.101.12.33               A

188.33.42.33

9.42.12.33

230.19.4.42

11.19.6.200

191.192.193.194

134.0.0.2
</screen>
</section>
<section><title>default subnet masks</title>
<para>Klasse A, B en C hebben een standaard <command>subnet mask</command>. Klasse A heeft een subnet mask waar de eerste 8 bits gelijk zijn aan 1 (en de rest aan 0). Bij klasse B zijn de eerste 16 bits een 1, en bij klasse C de eerste 24 bits.</para>
<para>Dit geeft ons de volgende tabel</para>
<table frame='all'><title>default subnet mask</title>
<?dbfo table-width="70%" ?>
<tgroup cols='3' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
<colspec colname='klasse' align="center"/>
<colspec colname='bits' align="center"/>
<colspec colname='subnet' align="center"/>
<thead>
<row>
  <entry>klasse</entry>
  <entry>aantal bits op 1</entry>
  <entry>default subnet mask</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
  <entry>A</entry>
  <entry>8</entry>
  <entry>255.0.0.0</entry>
</row>
<row>
  <entry>B</entry>
  <entry>16</entry>
  <entry>255.255.0.0</entry>
</row>
<row>
  <entry>C</entry>
  <entry>24</entry>
  <entry>255.255.255.0</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</section>
<section><title>network id en host id</title>
	<para>Bij het uitvoeren van <command>ifconfig</command> op een Unix/Linux en <command>ipconfig</command> op een MS Windows computer merkt U dat U steeds een <command>ip adres</command> en en <command>subnet mask</command> krijgt. De combinatie van die twee bepaalt in welk netwerk een computer zich bevindt.</para>
	<para>Als het subnet mask gelijk is aan 255.0.0.0, dan vormt de eerste byte van het ip-adres aangevuld met nullen het <command>network id</command>. Bij 255.255.0.0 als subnet mask zijn er twee bytes (aangevuld met nullen) die het <command>network id</command> vormen. Bij 255.255.255.0 zijn er drie bytes (en een nul) die het <command>network id</command> vormen.</para>
	<para>De rest van het ip-adres is dan het <command>host id</command>. Het <command>network id</command> bepaalt het netwerk waarin een computer zich bevind, het <command>host id</command> is uniek voor een host binnen het netwerk.</para>
	<para>Een overzichtje met voorbeelden:</para>
<table frame='all'><title>network id en host id</title>
<?dbfo table-width="90%" ?>
<tgroup cols='4' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
<colspec colname='c1' align="center"/>
<colspec colname='c2' align="center"/>
<colspec colname='c3' align="center"/>
<colspec colname='c4' align="center"/>
<thead>
<row>
  <entry>ip adres</entry>
  <entry>subnet mask</entry>
  <entry>network id</entry>
  <entry>host id</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
  <entry>192.168.1.42</entry>
  <entry>255.255.255.0</entry>
  <entry>192.168.1.0</entry>
  <entry>.42</entry>
</row>
<row>
  <entry>192.168.1.33</entry>
  <entry>255.255.255.0</entry>
  <entry>192.168.1.0</entry>
  <entry>.33</entry>
</row>
<row>
  <entry>192.168.12.1</entry>
  <entry>255.255.255.0</entry>
  <entry>192.168.12.0</entry>
  <entry>.1</entry>
</row>
<row>
  <entry>10.3.0.4</entry>
  <entry>255.0.0.0</entry>
  <entry>10.0.0.0</entry>
  <entry>.3.0.4</entry>
</row>
<row>
  <entry>10.33.0.42</entry>
  <entry>255.0.0.0</entry>
  <entry>10.0.0.0</entry>
  <entry>.33.0.42</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</section>
<section><title>Lokale computer of niet ?</title>
	<para>Wat is het nu van het kennen van een <command>network id</command>? Wel het <command>network id</command> bepaald of een computer lokaal in je netwerk staat of niet.</para>
	<para>Indien je wil communiceren met een andere computer, dan heb je zijn <command>ip-adres</command> nodig. Als die computer dan op hetzelfde netwerk zit, dan doe jou computer een <command>arp</command> om het <command>MAC adres</command> van de andere computer te vinden. Als die computer echter op een ander netwerk zet, dan stuurt jou computer het packetje naar de <command>router</command>.</para>
	<para>Alvorens over te gaan tot een <command>arp</command> (voor die andere computer of voor de router) zal jou computer het <command>network id</command> van jou computer vergelijken met dat van de andere computer. Indien gelijk, dan betreft het een computer op hetzelfde netwerk, indien verschillend, dan staat die computer achter de router.</para>
	<para>Een overzichtje met voorbeelden (gebruik standaard subnet mask):</para>
<table frame='all'><title>locale or remote computer?</title>
<?dbfo table-width="98%" ?>
<tgroup cols='5' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
<colspec colname='c1' align="center"/>
<colspec colname='c2' align="center"/>
<colspec colname='c3' align="center"/>
<colspec colname='c4' align="center"/>
<colspec colname='c5' align="center"/>
<thead>
<row>
  <entry>computer A</entry>
  <entry>computer B</entry>
  <entry>network id A</entry>
  <entry>network id B</entry>
  <entry>lokaal ?</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
  <entry>192.168.1.42</entry>
  <entry>192.168.1.33</entry>
  <entry>192.168.1.0</entry>
  <entry>192.168.1.0</entry>
  <entry>ja</entry>
</row>
<row>
  <entry>192.168.1.33</entry>
  <entry>192.168.12.1</entry>
  <entry>192.168.1.0</entry>
  <entry>192.168.12.0</entry>
  <entry>nee</entry>
</row>
<row>
  <entry>10.3.0.4</entry>
  <entry>10.33.0.42</entry>
  <entry>10.0.0.0</entry>
  <entry>10.0.0.0</entry>
  <entry>ja</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
</section>
<section><title>subnet notatie</title>
<para>We kunnen de notatie van <command>ip adres/subnet mask</command> afkorten als we voor de subnet mask enkel het aantal bits vernoemen dat op 1 staat. Zo wordt 255.0.0.0 gelijk aan /8, wordt 255.255.0.0 gelijk aan /16 en 255.255.255.0 gelijk aan /24.</para>
<para>Afgekort kunnen we dus 192.168.1.42/24 schrijven ipv 192.168.1.42 met subnet mask 255.255.255.0 .</para>
</section>
<section><title>computers in een netwerk tellen</title>
<para>Hoeveel computers kan je zetten in een netwerk ? Hou rekening met de <command>network id</command> die zelf al een ip adres gebruikt. Elk netwerk heeft ook een <command>broadcast</command> adres (alle decimale delen van het host id zijn dan 255).</para>
<para>Bijvoorbeeld:</para>
<screen>
network           network id      broadcast ip      number of hosts
-------           ----------      ------------      ---------------

192.168.1.0/24    192.168.1.0     192.168.1.255     256-2=254
192.168.15.0/24   192.168.15.0    192.168.15.255    256-2=254
172.16.0.0/16     172.16.0.0      172.16.255.255    256*256-2=65534
</screen>
</section>
<section><title>te weinig ip adressen ?</title>
	<para>Is vier miljard dan niet genoeg ? We verspillen enorm veel ip adressen door de verkoop van klasse A en klasse B aan organizaties die eigenlijk veel minder adressen nodig hebben.</para>
	<para>Wat doe je als je 300 adressen nodig hebt ? Of 2000 ? Je kan kiezen voor een klasse B range, maar dan verspil je meer dan 90 procent. Je kan ook zeggen dat 8 klasse C adressen voldoen voor 2000 computers, maar dan vergroot je de <command>routing tables</command> weer.</para>
	<para>Je kan het tekort verzachten door <command>nat</command> te gebruiken. Eerst bekijken we hoe <command>classless ip addressing</command> met <command>binaire subnet masks</command> ofte <command>supernetting</command> mitigerend kan werken.</para>
<screen>
</screen>
</section>
