<section><title>/etc/hosts</title>
	<para>We hebben vorige les reeds kennis gemaakt met het bestand <command>/etc/hosts</command> (alle Unix, incluis Linux en MacOSX) of <command>%systemroot%/system32/drivers/etc/hosts</command> (Microsoft). We hebben gezien hoe dit een tabel is die namen vertaalt naar ip adressen. De inhoud van het bestand ziet er bijvoorbeeld zo uit:</para>
	<screen>
paul@laika:~$ cat /etc/hosts
127.0.0.1	localhost
127.0.1.1	laika

192.168.1.1 illyria
192.168.1.2 pasha
192.168.1.33 barry
192.168.1.34 laika
192.168.1.35 faith
192.168.1.36 wolf
192.168.1.38 rekkie
192.168.1.44 kiss
192.168.1.29 hero

192.168.1.39 rhel5
192.168.1.40 w2003
192.168.1.87 jump10
192.168.1.88 sa200
192.168.1.89 sol10

#192.168.1.71 pasha #netboot
#192.168.1.72 shaka
#192.168.1.73 mira
	</screen>
	<para>Dankzij dit bestand zal een <command>ping</command> commando naar een van deze namen resulteren in een <command>ping</command> naar het ip adres dat voor deze naam staat.</para>
	<screen>
paul@laika:~$ ping illyria
PING illyria (192.168.1.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from illyria (192.168.1.1): icmp_seq=1 ttl=254 time=0.596 ms
64 bytes from illyria (192.168.1.1): icmp_seq=2 ttl=254 time=0.588 ms
	</screen>
	<para>Meer info over het <command>hosts</command> bestand vind je hier:</para>
	<screen>
http://en.wikipedia.org/wiki/Hosts_file
	</screen>
</section>
<section><title>DNS geschiedenis</title>
	<para>Voordat <command>DNS</command> bestond, gebruikten computers op <command>arpanet</command> een HOSTS.TXT bestand dat op een centrale server stond in Stanford. Dit bestand werd op regelmatige tijden gecopieerd naar de lokale machine. Dit systeem was op termijn onhoudbaar, zeker toen er begin jaren 80 duizenden computernamen in het bestand stonden en de groei exponentieel werd.</para>
	<para>In 1983 ontwikkelde de Griek <command>Paul Mockapetris</command> het <command>Domain Name System</command> (rfc 882/883, later rfc 1034/1035) als alternatief voor dit centrale <command>hosts</command> bestand.</para>
	<para>DNS is een gedistribueerde hierarchische naamgevende database voor diensten en computers op tcp/ip netwerken. Een van de voor de hand liggende functies is het vertalen van host- en domeinnamen naar ip-adressen (net zoals het /etc/hosts bestand dat al deed).</para>
	<para>DNS is al enkele keren uitgebreid (tik maar eens DNS als zoekterm op www.rfc-editor.org), onder andere om het veilig te maken en om DNS compatible te maken met ipv6 (AAAA records).</para>
</section>
<section><title>volgorde</title>
	<para>Met twee technische oplossingen voor hetzelfde probleem (hosts bestand en DNS) moeten er duidelijke afspraken zijn over de prioriteit die beide systemen krijgen. Met andere woorden, als we een ping doen naar computer42, wordt dan eerst DNS geraadpleegd ? Of eerst /etc/hosts ?</para>
	<para>Om dit te configureren moeten we een onderscheid maken tussen Microsoft, Mac OS X en de rest (Unix/Solaris/Linux/BSD...)</para>
	<section><title>Microsoft</title>
		<para>Op Microsoft systemen is er geen optie om de volgorde in te stellen. Het lokale hosts bestand heeft volgens Microsoft altijd voorrang op DNS. (Zie http://support.microsoft.com/kb/172218 en gelijkaardige artikels voor W200X etc).</para>
		<para>De volgende lijst van <command>hostnames</command> werken niet op Microsoft computers als je ze plaatst in het <command>hosts</command> bestand:</para>
		<screen>
www.msdn.com
msdn.com
www.msn.com
msn.com
go.microsoft.com
msdn.microsoft.com
office.microsoft.com
microsoftupdate.microsoft.com
wustats.microsoft.com
support.microsoft.com
www.microsoft.com
microsoft.com
update.microsoft.com
download.microsoft.com
microsoftupdate.com
windowsupdate.com
windowsupdate.microsoft.com
		</screen>
		<para>Meer info hierover vind je hier:</para>
		<screen>
http://archive.cert.uni-stuttgart.de/bugtraq/2006/04/msg00291.html
		</screen>
		<para>We hebben ook commando's als <command>ipconfig /all</command>, <command>ipconfig /displaydns</command> en <command>ipconfig /flushdns</command> gezien in de vorige les.</para>
	</section>
	<section><title>Mac OS X</title>
		<para>Mac OS X gebruikt hiervoor twee .plist bestanden in de directory /Library/Preferences/DirectoryService/ .</para>
	</section>
	<section><title>Unix Linux Solaris BSD</title>
		<para>Zowat alle andere besturingssystemen gebruiken een <command>name service switch</command> bestand genaamd <command>/etc/nsswitch.conf</command> . In dit bestand staan voor heel wat name services de volgorde waarin verschillende diensten gebruikt worden.</para>
		<para>Zo zal bijvoorbeeld de volgende lijn bepalen dat eerst het lokale hosts bestand moet geraadpleegd worden, en dan pas DNS.</para>
		<screen>
paul@laika:~$ grep hosts /etc/nsswitch.conf 
hosts:          files dns
		</screen>
		<para>Als je dit omdraaid naar <command>dns files</command> dan krijgt dns onmiddellijk voorrang op hosts.</para>
		<para>Sommige applicaties zullen dit bestand ook aanmaken op <command>Mac OS X</command>.</para>
	</section>
</section>
<section><title>DNS namespace</title>
	<para>De <command>namespace</command> van DNS is een boomstructuur met bovenaan een puntje. Dit puntje wordt de <command>root</command> van de DNS namespace genoemd. Servers die beschikken over dit puntje zijn <command>DNS root servers</command>, en worden in de (IT)volksmond ook gewoon <command>root servers</command> of <command>dot servers</command> genoemd.</para>
	<para>Onder dit puntje vinden we de <command>Top Level Domains</command> ofte <command>TLD's</command>. Oor spronkelijk waren dit er zeven generieke:</para>
	<screen>
.COM
.NET
.ORG
.MIL
.GOV
.EDU
.INT (nato.int)
	</screen>
	<para>Er zijn ook enkele honderden <command>TLD's</command> voor individuele landen, zoals .BE .NL .FR .US. Tussen haakjes, domeinnamen zijn hoofdletterongevoelig dus je kan zowel .be als .BE schrijven.</para>
	<para>Sinds enkele jaren zijn er enkele nieuwe generieke TLD's bijgekomen zoals .aero, .biz, .coop, .info, .museum, .name en .pro , maar deze worden nauwelijks gebruikt.</para>
	<para>Onder de TLD's in de boomstructuur vinden we dan de domeinnamen.</para>
</section>
<section><title>fqdn</title>
	<para>De combinatie van een <command>hostname</command> met een domeinnaam noemt men de <command>FQDN</command> ofte <command>Fully Qualified Domain Name</command>.</para>
</section>
<section><title>Belgische domein namen</title>
	<para>Oorspronkelijk stond de Belgisch .BE server op de eerste verdieping van het computerwetenschappengebouw van de KULeuven in de Celestijnenlaan. De beheerder was professor Verbaeten en de enige manier om een .be te registreren was door een brief met BTW-nr te schrijven naar dit departement.</para>
	<para>Op 1 januari werd <command>dotbe</command> overgenomen door de <command>vzw DNS.BE</command>. Op 11 december 2000 was er een serieuze liberalisering van de regels voor aanvraag van een Belgische domeinnaam, vanaf dat moment konden voor het eerst ook particulieren hun eigen naam registreren.</para>
	<para>Voor meer info:</para>
	<screen>http://dns.be/nl/home.php?n=22</screen>
</section>
<section><title>DNS caching</title>
	<para>DNS is een <command>caching</command> protocol. Je kan zelfs <command>caching only servers</command> installeren.</para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>DNS root servers</title>
	<para>Er zijn logisch gezien 13 <command>root name servers</command> op het internet genaamd A tot M. Deze worden beheerd door ICANN en werken op enkele na allemaal met de BIND software op AIX.</para>
	<para>Elke root server bestaat uit meerdere fysieke machines. Zo is de K-root server verspreid over alle continenten en aanwezig in 18 steden. De J-root server heeft 62 <command>nodes</command>.</para>
	<screen>
http://root-servers.org/
	</screen>
</section>
<section><title>root servers van internet</title>
	<para>Journalisten noemen dit wel eens de root servers van internet.</para>
	<para>In 2002 en in 2007 was er een poging om alle root servers plat te leggen met een DDOS aanval.</para>
	<screen>http://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_denial_of_service_attacks_on_root_nameservers</screen>
</section>
<section><title>praktijkvoorbeeld</title>
	<para>De rol van DNS (en andere servers) bij het sturen van een e-mail.</para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>DNS records</title>
	<para>A NS MX SOA CNAME SRV AAAA</para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>DNS reverse lookup</title>
	<para>PTR .arpa</para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>DNS server software</title>
	<para>BIND</para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>resolving</title>
	<para>/etc/resolv.conf</para>
	<para>recursief - iteratief</para>
	<para>forward - reverse</para>
	<para></para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>DNS IDN</title>
	<para>unicode ipv ascii, spoofing en squatting van homoniemen of homografen</para>
	<para>nog niet mogelijk in .be !</para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>Domeinnamen registreren</title>
	<para></para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>DNS round robin</title>
	<para></para>
	<screen></screen>
</section>
<section><title>DNS</title>
	<para></para>
	<screen></screen>
</section>
