<section><title>praktijk netwerk bouwen</title>
	<para>Jullie vroegen wat praktijk om een netwerk te bouwen met <command>hubs</command>, <command>switches</command>, <command>routers</command> en kabels. Dit past ook in het leerprogramma als we er de nodige terminologie bij gooien.</para>
</section>

<section><title>hubs</title>
	<para>We weten nog dat hubs in principe veredelde versterkers zijn die signalen die ze binnenkrijgen doorsturen naar alle andere poorten. Hubs zijn de domste dingen en zitten in laag 1.</para>
	<para>We beschikken over een GeoStax/E 16-port hub en over een 5-port 3Com OfficeConnect 'switch' (die behalve 802.1p en 10/100Mbit detectie eigenlijk een hub is).</para>
</section>

<section><title>switches</title>
	<para>We weten nog dat switches in laag 2 zitten, en dat die dus ietske slimmer zijn dan hubs. Switches bestaan er in 1001 soorten. We hebben een 24-port SmartStack ELS-100, een 24-port DNswitch 224s en een 24-port LinkSys/Cisco SR224.</para>
</section>

<section><title>routers</title>
	<para>Routers kennen ip-adressen en zitten dus in laag 3. We hebben geen router in de klas...</para>
</section>

<section><title>kabels</title>
	<para>We hebben uiteraard straight en crossed utp kabels nodig, en ook een nullmodem kabel.</para>

<section><title>rj45</title>
	<para>In de volksmond heeft en het dikwijls over rj11 en rj45 aansluitingen voor respectievelijk de telefoon-plug en de netwerkkabel-plug. Feitelijk berust dit op een misverstand.</para>
	<screen>
http://en.wikipedia.org/wiki/RJ45
	</screen>
</section>

<section><title>rechte kabel</title>
	<para>Een <command>straight cable</command> ook wel patch-kabel genoemd is een utp kabel met de draadjes an beide uiteinden (de rj45 plugs) hetzelfde. Dit is nodig voor heel wat 10/100Mbit netwerken (gigabit ethernet heeft auto-MDIX en ondersteund dus beide soorten kabels). </para>
	<screen>
http://en.wikipedia.org/wiki/Twisted_pair
	</screen>
</section>

<section><title>crossover ethernet kabel</title>
	<para>Een <command>crossed cable</command> of crossover cable (NL: een gekruiste kabel), is dus een kabel waar enkele draadjes anders zitten aan de ene kant dan aan de andere kant (paren 3 en 6 zijn gekruist).</para>
	<screen>
http://en.wikipedia.org/wiki/Ethernet_crossover_cable
	</screen>
</section>

<section><title>nullmodem kabel</title>
	<para>Deze kabel uit de oertijd van de informatika (db9-db9) kon gebruikt worden in de jaren 80 om twee computers met elkaar te verbinden langs de seriële poort. Vandaag wordt deze kabel nog gebruikt om consoles van allerhande toestellen te bereiken.</para>
	<para>Als je laptop geen seriële poort meer heeft, dan kan een serial-to-usb dongle je verder helpen.</para>
	<screen>
http://en.wikipedia.org/wiki/Null_modem
http://nl.wikipedia.org/wiki/Seriële_poort
http://en.wikipedia.org/wiki/D-subminiature
	</screen>
</section>

<section><title>de console</title>
	<para>Er bestaat soms veel verwarring over wat de <command>console</command> nu juist is. We gebruiken hier in de klas een nullmodem kabel om de console van een switch te bekijken. In onze klas is de console dus het scherm dat luistert naar de seriële poort van een van de computers.</para>
	<para>Op Unix wordt het toestel (of het device) dat luistert naar /dev/console wel eens de <command>console</command> genoemd.</para>
</section>

</section>

<section><title>demo console switch</title>
	<para>We gebruiken hier een terminal programma dat luistert naar de seriële poort (die verbonden is via een nullmodem kabel met de seriële poort van de switch) terwijl de switch opstart. Wat volgt zijn enkele screenshots.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_vh-2402s_welkom.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Het eerste screenshot hierboven toont het welkomstscherm van de SmartStack ELS100 switch. Je moet uiteraard over een userid en paswoord beschikken om de switch te beheren.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_vh-2402s_main_menu.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>De switch beschikt over een overzichtelijk en makkelijk te navigeren menu.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_vh-2402s_spanning_tree.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Je kan het stp (spanning tree protocol) beheren en installen via dit menu. In het screenshot hierboven zie je dat er een kabel steekt in port 4.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_vh-2402s_ipconfig.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Altijd handig om het ip adres van je switch te kennen.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_vh-2402s_webinterface.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Als je het ip-adres kent, dan kan je surfen naar de webinterface van de switch.</para>
</section>

<section><title>stp</title>
	<para>Het <command>spanning tree protocol</command> of <command>stp</command> ...</para>
	<para>Een voorbeeldje van <command>stp</command> aan het werk (met dank aan GhosT die deze tekeningen onder CC Attribution 3.0 op wikipedia heeft gezet).</para>
	<para>Hieronder een netwerk bestaande uit 6 segmenten (letters a tot f), gescheiden door zeven switches (cijfers 3, 4, 5, 7, 12, 24, 92). Zonder <command>stp</command> zouden er eindeloze lussen ontstaan (van bijvoorbeeld arp broadcasts).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/Spanning_tree_protocol_at_work_1.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>De eerste actie van <command>stp</command> is om een <command>root bridge</command> te verkiezen (herinner U dat bridges en switches beide op layer 2 zitten). De switch met de laagste <command>bridge id</command> wordt verkozen toto <command>root bridge</command>.</para>
	<para>Een <command>bridge id</command> is een combinatie van een in te stellen prioriteit (een geheel getal) en het mac adres. Enkel bij gelijke prioriteit wint de bridge(switch) met het laagste mac adres. In ons voorbeeld is switch nr 3 verkozen tot root bridge.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/Spanning_tree_protocol_at_work_2.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Vervolgens zoekt elke switch de kortste weg naar de <command>root bridge</command>. In ons voorbeeld hier heeft elk netwerk een <command>cost</command> van 1 gekregen, maar in de praktijk kan dit verschillen. Elke switch benoemt de poort van die kortste weg de <command>root port</command> (RP).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/Spanning_tree_protocol_at_work_3.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Vervolgens wordt er voor elk netwerksegment de poort gezocht die de kortste weg aanduidt naar de <command>root bridge</command>. Deze poort wordt dan de <command>designated port</command>(DP) voor dat netwerksegment genoemd.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/Spanning_tree_protocol_at_work_4.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Alle overige poortten worden geblocked (Blocked Ports).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/Spanning_tree_protocol_at_work_5.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Als het netwerk (door een losse kabel bijvoorbeeld) hertekend wordt, dan berekent <command>stp</command> automatisch de nieuwe koste weg naar de <command>root bridge</command>, met bijhorende herbenoeming van <command>root ports</command> en <command>designated ports</command>.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/Spanning_tree_protocol_at_work_6.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para></para>
</section>
