<section><title>inleiding</title>
	<para>Vorige les hebben we een webserver opgezet op Windows 2003 server, een simpele website gemaakt en deze beveiligd met een paswoord. We hebben de nadruk gelegd op http en welke informatie een webserver gebruikt om een van zijn websites te tonen: ip-adres, domeinnaam en poort.</para>
	<para>Je kan verschillende websites op dezelfde webserver benaderen door een andere poort te kiezen, een ander ip adres te kiezen, of de website een andere domeinnaam te geven.</para>
	<para>Nadien hebben we ook met <command>apache</command> een webserver gemaakt die een simpele website toonde. We gebruikten een domeinnaam (toegevoegd aan het hosts bestand) om deze website te bereiken.</para>
</section>

<section><title>simpele websites</title>
	<para>Hieronder een screenshot van de broncode (html source code) van onze website op Windows, getoond via de <command>browser</command> internet explorer.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/website_w2003_ie.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Hieronder een screenshot van de broncode (html source code) van onze website op Linux, getoond via de browser firefox.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/website_rhel5_ff.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>

<section><title>de webservers</title>
	<para>Op Windows maakten we gebruik van Microsoft IIS (Internet Information Server). We hebben de default website aangepast, en laten wijzen naar ons index.html document.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/webserver_w2003.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Op Red Hat Enterprise Linux hebben we enkel de laatste tien lijnen aangepast in httpd.conf (het configuratiebestand van de httpd (alias apache) webserver.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/webserver_rhel5.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>

<section><title>routerke in netwerk</title>
	<para>We hebben naast hubs en switches vorige les ook een een routerke in een netwerk gehangen. Dit vereist de berekening van twee subnets, de juiste 'kanten' van de router herkennen en werken met de (web)interface van de router zelf. Het routerke had ook een interne DHCP server en DNS server.</para>
</section>
