<section><title>inleiding</title>
	<section><title>Wat is naamresolutie ?</title>
		<para>Om twee computers op een <command>ip</command> netwerk (zoals het internet) met elkaar te laten communiceren, hebben ze elkaars <command>ip-adres</command> nodig. Maar als mens is het eenvoudiger om namen zoals <command>linux-training.be</command> te onthouden i.p.v. <command>88.151.243.8</command> of <command>178.63.30.100</command>. Naamresolutie is het zoeken van een <command>ip-adres</command> dat hoort bij deze <command>naam</command> van een computer.</para>
		<para>Een computer kan beschikken over een tekstbestand dat de relatie tussen namen en ip-adressen bevat, of kan verbonden zijn met een <command>nameserver</command>, bijvoorbeeld een <command>dns</command> server.</para>
	</section>
	<section><title>geschiedenis</title>
		<para>Voordat <command>dns</command> bestond, gebruikten computers op <command>arpanet</command> een HOSTS.TXT bestand dat op een centrale server stond in Stanford. Dit bestand werd op regelmatige tijden gekopieerd naar de lokale machine. Dit systeem was op termijn onhoudbaar, zeker toen er begin jaren 80 duizenden computernamen in het bestand stonden en de groei exponentieel werd.</para>
		<para>In 1983 ontwikkelde de Griek <command>Paul Mockapetris</command> het <command>Domain Name System</command> (rfc 882/883, later rfc 1034/1035) als alternatief voor dit centrale <command>hosts</command> bestand.</para>
		<para><command>dns</command> is een gedistribueerde hiërarchische naamgevende database voor diensten en computers op tcp/ip netwerken. Een van de voor de hand liggende functies is het vertalen van host- en domeinnamen naar ip-adressen (net zoals het <command>/etc/hosts</command> bestand dat al deed).</para>
		<para><command>dns</command> is al enkele keren uitgebreid (tik maar eens <command>dns</command> als zoekterm op <command>www.rfc-editor.org</command>), onder andere om het veilig te maken en om <command>dns</command> compatibel te maken met ipv6 (AAAA records).</para>
	</section>
	<section><title>/etc/hosts</title>
		<para>We hebben vorige les reeds kennis gemaakt met het bestand <command>/etc/hosts</command> (alle Unix, incluis Linux en MacOSX) of <command>%systemroot%/system32/drivers/etc/hosts</command> (Microsoft). We hebben gezien hoe dit een tabel is die namen vertaalt naar ip-adressen. De inhoud van het bestand ziet er bijvoorbeeld zo uit:</para>
		<screen>
paul@laika:~$ cat /etc/hosts
127.0.0.1	localhost
127.0.1.1	laika

192.168.1.1 illyria
192.168.1.2 pasha
192.168.1.33 barry
192.168.1.34 laika
192.168.1.35 faith
192.168.1.36 wolf
192.168.1.38 rekkie
192.168.1.44 kiss
192.168.1.29 hero
		</screen>
		<para>Dankzij dit bestand zal een <command>ping</command> commando naar een van deze namen resulteren in een <command>ping</command> naar het ip-adres dat voor deze naam staat.</para>
		<screen>paul@laika:~$ ping illyria
PING illyria (192.168.1.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from illyria (192.168.1.1): icmp_seq=1 ttl=254 time=0.596 ms
64 bytes from illyria (192.168.1.1): icmp_seq=2 ttl=254 time=0.588 ms
		</screen>
		<para>Meer info over het <command>hosts</command> bestand vind je hier:</para>
		<screen>http://en.wikipedia.org/wiki/Hosts_file</screen>
	</section>
	<section><title>volgorde</title>
		<para>Met twee technische oplossingen voor hetzelfde probleem (<command>hosts</command> tekstbestand en <command>dns</command>) moeten er duidelijke afspraken zijn over de prioriteit die beide systemen krijgen. Met andere woorden, als we een ping doen naar computer42, wordt dan eerst <command>dns</command> geraadpleegd ? Of eerst <command>/etc/hosts</command> ?</para>
		<para>Om dit te configureren moeten we een onderscheid maken tussen Microsoft, Mac OS X en de rest (Unix/Solaris/Linux/BSD...)</para>
		<section><title>Microsoft</title>
			<para>Op Microsoft systemen is er geen optie om de volgorde in te stellen. Het lokale <command>hosts</command> bestand heeft volgens Microsoft altijd voorrang op <command>dns</command>. (Zie http://support.microsoft.com/kb/172218 en gelijkaardige artikels voor W200X etc).</para>
			<para>De <command>hostnames</command> in deze lijst werken niet op Microsoft computers als je ze plaatst in het <command>hosts</command> bestand:</para>
			<screen>
www.msdn.com
msdn.com
www.msn.com
msn.com
go.microsoft.com
msdn.microsoft.com
office.microsoft.com
microsoftupdate.microsoft.com
wustats.microsoft.com
support.microsoft.com
www.microsoft.com
microsoft.com
update.microsoft.com
download.microsoft.com
microsoftupdate.com
windowsupdate.com
windowsupdate.microsoft.com
			</screen>
			<para>Meer info hierover vind je hier:</para>
			<screen>http://archive.cert.uni-stuttgart.de/bugtraq/2006/04/msg00291.html</screen>
			<para>We hebben ook commando's als <command>ipconfig /all</command>, <command>ipconfig /displaydns</command> en <command>ipconfig /flushdns</command> gezien in de vorige lessen.</para>
			<para><command>ipconfig /all</command> toont je heel wat informatie over je ip-conguratie, incluis het ip-adres van je <command>dns-server</command>.</para>
			<para><command>ipconfig /displaydns</command> geeft een lijst van namen die recent vertaald zijn aar ip-adressen, en hoelang ze nog in de lokale cache blijven zitten.</para>
			<para><command>ipconfig /flushdns</command> maakt de lokale dns cache leeg.</para>
		</section>
		<section><title>Mac OS X</title>
			<para>Mac OS X gebruikt hiervoor twee .plist bestanden in de directory /Library/Preferences/DirectoryService/ .</para>
		</section>
		<section><title>Unix Linux Solaris BSD</title>
			<para>Zowat alle andere besturingssystemen gebruiken een <command>name service switch</command> bestand genaamd <command>/etc/nsswitch.conf</command> . In dit bestand staat voor heel wat <command>name services</command> de volgorde waarin verschillende diensten gebruikt worden.</para>
			<para>Zo zal bijvoorbeeld de volgende lijn bepalen dat eerst het lokale <command>hosts</command> bestand moet geraadpleegd worden, en dan pas <command>dns</command>.</para>
			<screen>paul@laika:~$ grep hosts /etc/nsswitch.conf 
hosts:          files dns</screen>
			<para>Als je dit omdraait naar <command>dns files</command> dan krijgt <command>dns</command> onmiddellijk voorrang op <command>/etc/hosts</command>.</para>
			<para>Sommige applicaties zullen dit bestand ook aanmaken op <command>Mac OS X</command>.</para>
		</section>
	</section>
</section>
<section><title>logische DNS structuur</title>
<section><title>DNS root servers</title>
	<para>De <command>namespace</command> van <command>dns</command> is een boomstructuur met bovenaan een puntje. Dit puntje wordt de <command>root</command> van de <command>dns</command> namespace genoemd. Deze <command>nameservers</command> zijn <command>DNS root servers</command>, en worden in de (IT)volksmond ook gewoon <command>root servers</command> of <command>dot servers</command> genoemd.</para>
	<para>Er zijn logisch gezien 13 <command>root name servers</command> op het internet genaamd <command>A-root</command> tot <command>M-root</command>. De inhoud ervan wordt bepaald door ICANN, het beheer is in handen van verschillende organisaties (kijk maar op http://root-servers.org) en ze werken op eentje na allemaal met de <command>bind</command> software.</para>
	<para>Elke root server bestaat uit meerdere fysieke machines. Zo is de <command>K-root</command> server verspreid over alle continenten en aanwezig in 18 steden. De J-root server heeft 62 <command>nodes</command>.</para>
	<screen>http://root-servers.org/</screen>
	<para>Journalisten noemen dit wel eens de root servers of master servers van het internet.</para>
	<para>In 2002 en in 2007 was er een poging om alle <command>root servers</command> plat te leggen met een <command>ddos</command> (distributed denial of service) aanval.</para>
	<screen>http://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_denial_of_service_attacks_on_root_nameservers</screen>
</section>
<section><title>top level domains</title>
	<para>Onder de <command>dot servers</command> vinden we de <command>top level domains</command> of <command>TLD's</command>. Oorspronkelijk waren dit er zeven generieke:</para>
	<screen>.COM
.NET
.ORG
.MIL
.GOV
.EDU
.INT (nato.int)</screen>
	<para>Er zijn ook enkele honderden <command>TLD's</command> voor individuele landen, zoals .BE .NL .FR .US. Tussen haakjes, domeinnamen zijn hoofdletterongevoelig dus je kan zowel .be als .BE schrijven.</para>
	<para>Sinds enkele jaren zijn er enkele nieuwe generieke TLD's bijgekomen zoals .aero, .biz, .coop, .info, .museum, .name en .pro , maar deze worden behalve .info nauwelijks gebruikt.</para>
</section>
<section><title>domeinnamen of domeinen</title>
	<para>Onder de TLD's in de boomstructuur vinden we dan de <command>domeinnamen</command> zoals <command>google.com</command> of <command>linux-training.be</command>.</para>
	<para>Indien we op een <command>dns server</command> een domeinnaam instellen, noemen we dit een <command>zone</command>.</para>
</section>
<section><title>fqdn</title>
	<para>De combinatie van een <command>hostname</command> met een domeinnaam noemt men de <command>fqdn</command> ofte <command>Fully Qualified Domain Name</command>.</para>
	<para>De computer genaamd <command>rhel5</command> in het <command>classroom.local</command> domein heeft dus <command>rhel5.classroom.local</command> als <command>fqdn</command>.</para>
</section>
<section><title>Belgische domein namen</title>
	<para>Oorspronkelijk stond de Belgische <command>.be</command> server op de eerste verdieping van het computerwetenschappengebouw van de KULeuven in de Celestijnenlaan. De beheerder was <command>professor Verbaeten</command> en de enige manier om een <command>.be</command> te registreren was door een brief met BTW-nr te schrijven naar dit departement.</para>
	<para>Op 1 januari 2000 werd <command>dotbe</command> overgenomen door de <command>vzw dns.be</command>. Op 11 december 2000 was er een serieuze liberalisering van de regels voor aanvraag van een Belgische domeinnaam, vanaf dan konden voor het eerst ook particulieren hun eigen naam registreren.</para>
	<para>Voor meer info:</para>
	<screen>http://dns.be/nl/home.php?n=22</screen>
</section>
</section>
<section><title>DNS caching</title>
	<para><command>dns</command> is een <command>caching</command> protocol. Je kan zelfs <command>caching only servers</command> installeren. Dat zijn <command>dns servers</command> die zelf geen autoriteit hebben over een domeinnaam.</para>
	<para>Het <command>adsl routerke</command> dat bij jullie thuis staat, is waarschijnlijk een <command>caching only dns server</command>.</para>
</section>
<section><title>praktijkvoorbeeld</title>
	<para>De rol van DNS (en andere servers) bij het bezoeken van een website of het sturen van een e-mail tekenen we even op het bord.</para>
</section>
<section><title>DNS records</title>
	<para>In de <command>dns</command> database zitten verschillende <command>resource records</command>. Hieronder een beknopt overzicht van enkele van deze records.</para>
	<screen>A : vertaalt een naam naar een ip-adres
  - ook wel host record genoemd
  - of ook forward lookup record
AAAA : idem voor ipv6
NS : Nameserver record, wijst naar een nameserver
MX : Mail Exchange record, wijst naar een mailserver
SOA : bevat TTL, serienummer en andere info
CNAME : een alias van een naam naar een andere naam
SRV : wijst naar een dienst (of service) op het netwerk</screen>
</section>
<section><title>DNS reverse lookup</title>
	<para>Al de records uit de vorige lijst vind je terug in een <command>forward lookup zone</command>, een zone die namen vertaalt naar ip-adressen. Een <command>reverse lookup zone</command> is het omgekeerde, en vertaalt dus ip-adressen naar namen. Deze zone bevat naast SOA en NS records vooral PTR records.</para>
	<screen>PTR : vertaalt ip-adres naar naam
  - ook wel reverse lookup record genoemd</screen>
</section>
<section><title>zone</title>
	<para>Een <command>zone</command> is een domeinnaam die op een <command>dns server</command> ingesteld is als primair (aanpasbaar) of secundair (read only copy). Een <command>dns server</command> kan verantwoordelijk zijn voor de inhoud (de resource records) van een bepaalde zone (aka domeinnaam), deze <command>dns server</command> heeft dan <command>autoriteit</command> over deze zone.</para>
	<para>Een <command>zone</command> is ofwel een <command>forward lookup zone</command> zoals <command>linux-training.be</command> of <command>classroom.local</command>, ofwel een <command>reverse lookup zone</command>.</para>
	<para>Zones kunnen <command>primary</command> of <command>secondary</command> zijn. Primary zones zitten op DNS servers en kunnen daar aangepast worden (records in de zone kunnen aanepast worden). Secondary zones krijgen kopies van een primary zone (en kunnen bijgevolg niet rechtstreeks aangepast worden).</para>
</section>
<section><title>DNS server software</title>
	<para>Heel wat <command>name servers</command> op internet maken gebruik van de <command>bind</command> software. In het <command>intranet</command> van bedrijven wordt hiernaast ook regelmatig <command>Microsoft DNS Server</command> gebruikt ter ondersteuning van Microsoft servers. Dankzij de <command>rfc's</command> kunnen beide producten samenwerken.</para>
</section>
<section><title>name resolving</title>
	<para>Je computer vindt een DNS server dankzij zijn ip-adres dat genoteerd staat in <command>/etc/resolv.conf</command> (of in de registry voor Microsoft clients). Meestal voorziet een DHCP server de client van het ip-adres van een DNS server.</para>
	<para>DNS queries van een client naar een server zijn <command>recursief</command>, clients verwachten een volledig antwoord. Queries tussen DNS servers onderling kunnen <command>iteratief</command> zijn. Iteratieve queries verwachten een referentie naar een andere server i.p.v. een volledig antwoord. De <command>root servers</command> antwoorden niet op recursieve queries.</para>
	<para><command>Forward lookup queries</command> kennen een naam en vragen een ip-adres, <command>reverse lookup queries</command> kennen het ip-adres en willen de naam weten. Een <command>zone</command> zoals linux-training.be is een <command>forward lookup zone</command>.</para>
</section>
<section><title>DNS IDN</title>
	<para>unicode i.p.v. ascii, spoofing en squatting van homoniemen of homografen</para>
	<para>nog niet mogelijk in .be !</para>
</section>
<section><title>Domeinnamen registreren</title>
	<para>Bij dns.be als je registrar ben, anders via je <command>isp</command> of via je <command>registrar</command>.</para>
</section>
<section><title>DNS round robin</title>
	<para>DNS kan de workload van een website verdelen over meerdere fysieke servers.</para>
</section>
<section><title>tekening DNS</title>
	<para>Hieronder een DNS tekening zoals ik ze gemaakt heb in de klas.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dns_lookup.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>0. Ik surf thuis op mijn laptop naar http://www.linux-training.be, we volgen het DNS verhaal om tot aan de webserver te geraken waar deze website staat. De laptop staat helemaal links op de tekening, de webserver staat helemaal rechts (ip 88.151.243.8). De webserver heeft meerdere namen (meerdere A records wijzen naar deze webserver).</para>
	<para>Voor deze test heb ik even rechtstreeks het ip-adres van de EDPNET DNS server (212.71.8.10) in de laptop gezet. Alternatief had ik ook het ip-adres van mijn routerke (alias dns/dhcp/adslmodem/nat) kunnen ingeven, een situatie die je kan bekijken in de volgende tekening.</para>
	<para>Hieronder dezelfde tekening zoals ik ze vorig jaar heb gemaakt met Dia (nu gebruik ik Inkscape).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dns.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>1. De laptop vraagt aan de DNS server van mijn ISP EDPNET de A record van www.linux-training.be. We gaan er even van uit dat ik de eerste ben vandaag die naar deze website surft. DNS is een caching protocol, dus als vijf minuten geleden een andere klant van EDPNET naar deze website is geweest, dan antwoord de DNS server gewoon uit zijn cache.</para>
	<para>2. De DNS server van EDPNET vraagt in een <command>iteratieve query</command> aan een root server (hier de H root server in de USA) waar zich www.linux-training.be bevindt.</para>
	<para>3. De root server antwoordt met een verwijzing naar de DNS server die verantwoordelijk is voor de hele .be zone. Als je snift dan zie je dat er een hele lijst van .be servers wordt gegeven en kan je zien dat deze lijst zowel namen als IP-addressen bevat.</para>
	<para>4. De DNS server van EDPNET vraagt, wederom iteratief, waar www.linux-training.be is aan een van de .be DNS servers (de eerste uit de lijst van de vorige stap was a.ns.dns.be).</para>
	<para>5. De .be DNS server antwoordt met een reeks namen en bijhorende ip-adressen van <command>openminds</command> (het hosting bedrijf waar de www.linux-training.be) webserver staat.</para>
	<para>6. De DNS server van EDPNET heeft nu de DNS server gevonden die verantwoordelijk (authoritative) is voor linux-training.be en vraagt aan deze de A record voor www.linux-training.be.</para>
	<para>7. De DNS server ns1.openminds.be antwoordt met de gezochte A record 88.151.243.8.</para>
	<para>8. De DNS server van EDPNET geeft dit antwoord aan de laptop. De laptop kan nu rechtstreeks de webserver bereiken (maar dat is een ander verhaal).</para>
	<para>In dit verhaal heeft de laptop een <command>recursieve query</command> gedaan, hij wil een volledig antwoord. De root servers en de .be servers antwoorden niet op recursieve queries, enkel op iteratieve!</para>
	<para>In dit verhaal werden enkel <command>udp</command> packetjes gebruikt, er is dus nergens een <command>tcp sessie</command> opgezet.</para>
</section>
<section><title>tekening DNS en routerke</title>
	<para>Deze tekening is nagenoeg de zelfde als de vorige, alleen hebben we nu ons thuis routerke/adsl-modem/nat/dhcp-ke ertussen gezet. Op de macbook staat nu dus 192.168.1.1 als DNS server.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dns_lookup_met_routerke.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Je weet (hopelijk) dat het routerke twee ip-adressen heeft, eentje aan de binnenkant (de kant van het thuisnetwerk 192.168.1.1) en eentje aan de buitenkant (de internet-kant).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dns_routerke.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>0. De laptop doet een recursieve DNS query naar het routerke.</para>
	<para>1. Het routerke doet een recursieve DNS query naar de DNS server van de ISP.</para>
	<para>2. tot 7. De DNS server van de ISP EDPNET doet al het werk.</para>
	<para>8. Het routerke krijgt een definitief antwoord, en houdt dit antwoord bij in zijn cache.</para>
	<para>9. De laptop krijgt een definitief antwoord van het routerke.</para>
	<para>Als even later een andere (thuis)computer dezelfde vraag stelt aan het routerke, dan kan dit antwoorden vanuit zijn cache.</para>
</section> 
<section><title>screenshots DNS in actie</title>
<section><title>demo DNS</title>
	<para>Hieronder enkele screenshots van het opzetten en testen van een DNS server op Red Hat Enterprise Linux 5.3 en Microsoft Windows Server 2003.</para>
	<para>Om de twee eens naast elkaar te zetten heb ik geopteerd om de DNS setup op RHEL5 ook grafisch te doen, ook al zullen de meeste Unix sysadmins dit eerder doen door een bestaande <command>zone database file</command> (die in de laatste screenshot getoond wordt) te copieren en aan te passen.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_vs_w2003_logon.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Beide OS-sen zijn geinstalleerd in een <command>Virtualbox</command> virtuele machine.</para>
</section>
<section><title>software installeren</title>
	<para>We zoeken in beide OS-sen de GUI om software te installeren. Microsoft noemt dit <command>Add or Remove Programs</command>. Gemakshalve zijn we hier aangelogd als <command>Administrator</command>.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_add_remove_apps.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Red Hat noemt dit <command>Add/Remove Software</command>. Ook hier zijn we gemakshalve aangelogd als <command>root</command>.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_add_remove_apps.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Alternatief kan je op Linux gebruik maken van de command line <command>yum</command> of <command>aptitude</command>.</para>
	<screen>
root@RHEL5:~# yum install bind
root@debian:~# aptitude install bind9
	</screen>
</section>
<section><title>installatie wizard</title>
	<para>Microsoft Windows beschouwt <command>Domain Name System</command> als een <command>Windows Component</command> die je gratis krijgt bij aankoop van een Windows Server.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_install.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Red Hat gebruikt de vrije applicatie genaamd <command>BIND</command>. BIND is sinds de ontwikkeling van DNS in 1983 de meest gebruikte DNS server.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_install.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>GUI tool voor DNS beheer</title>
	<para>Microsoft heeft samen met de DNS server software ook een <command>snapin</command> voor DNS server beheer geinstalleerd en toegevoegd aan het start menu.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_installed.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Red Hat heeft ook een GUI DNS tool, maar deze moet je wel apart installeren. Unix mensen zijn al jaren gewoon om rechtstreeks met de text bestanden te werken.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_installed.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>DNS voor zichzelf</title>
	<para>Hierzie de <command>tcp/ip properties</command> zodat Windows DNS server kan zijn voor zichzelf.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_himself.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>En we doen hetzelfde op Red Hat. Alternatief kunnen we dit op zowat elke Unix ook zo doen:</para>
	<screen>echo nameserver 192.168.1.200 > /etc/resolv.conf</screen>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_himself.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>nieuwe zone maken</title>
	<para>Microsoft voorziet een <command>wizard</command> om een nieuwe zone aan te maken. In tegenstelling tot <command>Windows 2000 Server</command> wordt standaard geen root-zone meer aangemaakt.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_wizard_primary_zone.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>BIND levert standaard een aantal zones mee. Zoals eerder gezegd, zullen Unix mensen meestal een bestaande zone-bestand copieren en aanpassen.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_wizard_primary_zone.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>zone database file</title>
	<para>Microsoft geeft hier mooi de naam van de <command>zone database file</command>. Hoewel de naam vrij te kiezen is, is het formaat van dit tekstbestand wel vastgelegd in een <command>rfc</command>.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_wizard_zonefile.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Red Hat vraagt eveneens de naam van de aan te maken zone, en gebruikt deze naam om de <command>zone database file</command> aan te maken.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_wizard_zonefile.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>nslookup</title>
	<para>Hier gebruiken we <command>nslookup</command> om de DNS server te testen. We vragen de A record van w2003.classdemo.local en www.classdemo.local (die laatste bestaat niet).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_lookup_A_fail.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Microsoft start vanzelf de DNS server, Red Hat wacht totdat we dit zelf doen. U ziet wederom <command>nslookup</command> met twee queries voor twee A records.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_lookup_A_fail.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>A record</title>
	<para>Na aanmaken van de A record, wordt die ook geresolved door <command>nslookup</command>.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_lookup_success.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Na aanmaken van de A record, wordt die ook geresolved door <command>nslookup</command>.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_lookup_success.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>MX record</title>
	<para>Een MX record wijst naar de <command>smtp</command> server van een domeinnaam. Deze mailserver kan zelf in een andere domein zitten.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_mx_record.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>In de nslookup prompt kan je <command>set type=MX</command> typen om MX records te vinden.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_mx_record.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>reverse lookup</title>
	<para>Zonder <command>reverse lookup zone</command> kan je geen ip-to-name vertaling doen. Met een PTR record in een reverse lookup zone kan dat wel.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_reverse_lookup.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Op Linux wordt behalve <command>nslookup</command> ook meer en meer gebruikt gemaakt van <command>dig</command>.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_reverse_lookup.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>zone database file formaat</title>
	<para>Het formaat van de <command>zone database file</command> is vastgelegd in rfc 1034 (en opvolgers).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_w2003_dns_zonedb_file.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Knippen en plakken in deze files kan zelfs tussen Unix en Microsoft systemen.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/screenshot_rhel5_dns_zonedb_file.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
</section>
<section><title>oefeningen DNS</title>
	<para>1. Noteer hieronder welke DNS server je nu gebruikt. Je kan dit in Windows vinden met <command>ipconfig /all</command> of met de <command>Control Panel GUI</command>, in Linux met <command>cat /etc/resolv.conf</command>.</para>
	<screen>IP adres DNS server : </screen>
	<para>2. Toon de lokale dns-cache op Windows met <command>ipconfig /displaydns</command>, ledig deze cache met <command>ipconfig /flushdns</command> (Standaard Linux isntallaties hebben geen lokale dns-cache).</para>
	<screen></screen>
	<para>3. Forceer een lookup van een A-record (je hebt toch genoteerd wat een A-record is in de vorige les?). Welke packetjes zie je op het netwerk alvorens er een antwoord komt op deze query ?</para>
	<screen></screen>
	<para>4. Welke poort gebruikt de client om de DNS server te bereiken ?</para>
	<screen></screen>
	<para>5. Gebruikt DNS tcp of udp ?</para>
	<screen></screen>
	<para>6. Wat is een AAAA record ?</para>
	<screen></screen>
	<para>7. Waarom zie je soms eerst een AAAA query voor een A query ?</para>
	<screen></screen>
	<para>8. Start <command>nslookup</command> interactief. Wat kan je met deze tool doen ?</para>
	<screen></screen>
	<para>9. Toon een A record via <command>nslookup</command>.</para>
	<screen></screen>
	<para>10. Verander van DNS-server (enkel in nslookup) naar de RHEL5 server (ip-adres staat op bord).</para>
	<screen></screen>
	<para>11. Wat is het ip-adres van www.classdemo.local volgens deze server ?</para>
	<screen></screen>
	<para>12. Hoe kan je deze DNS server als default instellen in Windows XP ?</para>
	<screen></screen>
	<para>13. Kan je nog op internet als je deze DNS-server instelt in Windows XP ?</para>
	<screen></screen>
	<para>14. Is dns een internet standaard ? Zo ja, waar is die neergeschreven ?</para>
	<screen></screen>
</section>
