<?hard-pagebreak?>
<section><title>Introduction to dhcp</title>
	<para>DHCP is a standard tcp/ip protocol that distributes ip configurations to clients. DHCP is defined in rfc 2131 (before this time DHCP it was defined as an update to bootp in rfc 1531/1541.</para>
	<para>The alternative to DHCP is manually entering the ip configuration on each client computer.</para>
</section>
<section><title>vier broadcasts</title>
	<para><command>dhcp</command> werkt met broadcasts. Als een dhcp client opstart, dan stuurt die een <command>DHCPdiscover</command>. Alle dhcp servers antwoorden met een <command>DHCPoffer</command>. De client kiest een van de offers (volgens de rfc het eerste offer) en stuurt een <command>DHCPrequest</command>. De server antwoordt dan (meestal) met een <command>DHCPack</command>(knowledge). U ziet een sniff hiervan hieronder.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/wireshark_dhcp_four_broadcasts.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Pas na deze vier broadcasts mag de client de ip-configuratie die hij gekregen heeft gebruiken. Dit tot aan het einde van de lease periode.</para>
</section>
<section><title>dhcp options</title>
	<para>Options can be set on the global, scope, client-reservation level.</para>
	<screen>option subnet-mask 255.255.255.0;
option domain-name "linux-training.be";
option domain-name-servers "ns1.openminds.be";
option routers 192.168.42.1;</screen>
</section>
<section><title>installing dhcp</title>
	<para>On Debian/Ubuntu</para>
	<screen>debian5:~# aptitude install dhcp3-server
Reading package lists... Done
Building dependency tree       
Reading state information... Done
Reading extended state information      
Initializing package states... Done
Reading task descriptions... Done  
The following NEW packages will be installed:
  dhcp3-server </screen>
	<para>You get a configuration file with many examples.</para>
	<screen>debian5:~# ls -l /etc/dhcp3/dhcpd.conf 
-rw-r--r-- 1 root root 3551 2011-04-10 21:23 /etc/dhcp3/dhcpd.conf</screen>
</section>
<section><title>tekening DHCP</title>
	<para>We hebben een klein netwerk met twee servers (DHCP-SRV1 en DHCP-SRV2) en twee clients (SunWS1 en Mac42). In het midden staat een hub (of een switch) om aan te tonen dat deze vier computers op hetzelfde netwerk, hetzelfde segment zitten. Alle vier de computers hebben een kabel naar de hub (niet getekend hier).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dhcp.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>1. De client SunWS1 start op en stuurt een DHCPDiscover op het netwerk. Alle computers ontvangen deze broadcast.</para>
	<para>2. Beide DHCP servers antwoorden met een DHCPOffer. DHCP-SRV1 is een dedicated DHCP server en is sneller met zijn offer dan DHCP-SRV2 (die ook fileserver is).</para>
	<para>3. De client kiest het offer van DHCP-SRV1 en stuurt een DHCPRequest op het netwerk.</para>
	<para>4. DHCP-SRV1 antwoordt met een DHCPAck (een acknowledge).</para>
	<para>Alle vier broadcasts (of vijf want er waren twee offers) zijn een layer 2 ethernet broadcast naar ff:ff:ff:ff:ff:ff en een layer 3 ip broadcast naar 255.255.255.255. Alle vier de computers hebben alle broadcasts ontvangen.</para>
	<para>Dit verhaal staat ook mooi in rfc 2131.</para>
</section>
<section><title>dhcp server op Red Hat Enterprise Linux</title>
	<para>Eerste stap is om even te kijken in het <command>/etc/dhcpd.conf</command> bestand (om te zien of er al iets gedefinieerd is). Er is nog geen bestaande config, het bestand wijst ons naar een voorbeeld config genaamd <command>dhcpd.conf.sample</command>.</para>
	<screen>[root@localhost ~]# cat /etc/dhcpd.conf 
#
# DHCP Server Configuration file.
#   see /usr/share/doc/dhcp*/dhcpd.conf.sample</screen>
	<para>We passen het voorbeeldje een beetje aan en kopiëren de volgende configuratie naar <command>/etc/dhcpd.conf</command>.</para>
	<screen>subnet 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 {
	range 192.168.1.140 192.168.1.159
	option routers               192.168.1.1;
	option subnet-mask           255.255.255.0;
	option domain-name           "classdemo.local";
	option domain-name-servers   192.168.1.1;
	default-lease-time           21600;
}</screen>
</section>
<section><title>dhcp server op windows</title>
	<para>De installatie verloopt geheel gelijk aan die van Microsoft Windows 2003 DNS server, we beperken ons tot een enkel screenshot hier.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dhcp_w2003_install.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Zoals de meeste Windows settings wordt je ook hier een wizard kado gedaan die je begeleidt door de setup van een nieuwe scope (of range).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dhcp_w2003_new_scope.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Elke setting krijgt een aparte pagina in de wizard. Hieronder de vraag naar de range van ip-adressen.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dhcp_w2003_range.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Als een client een ip-adres (of een ip-configuratie met subnet+router+dns+...) krijgt, dan is dit altijd tijdelijk. Als de helft van deze <command>lease time</command> bereikt is, dan zal de client terug een <command>DHCPrequest</command> broadcasten. Meestal komt er dan een <command>DHCPack</command> van de server, met een nieuwe (meestal dezelfde) lease time.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dhcp_w2003_lease_time.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	<para>Eens de wizard doorlopen, en de scope geactiveerd, kan je alle settings en alle leases bekijken via de DHCP tool (eigenlijk een dhcp snapin voor de mmc).</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dhcp_w2003_done.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>dhcp client</title>
	<para>Hieronder een voorbeeldje van een Windows 2003 computer die client is van een RHEL5 dhcp server.</para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="modules/mod_cvotsm/dhcp_w2003_client.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
</section>
<section><title>client reservations</title>
	<para>You can reserve an ip configuration for a client using the mac address.</para>
	<screen>host pc42 {
hardware ethernet 11:22:33:44:55:66;
fixed-address 192.168.42.42;
}</screen>
	<para>You can add individual options to this reservation.</para>
	<screen>host pc42 {
hardware ethernet 11:22:33:44:55:66;
fixed-address 192.168.42.42;
option domain-name "linux-training.be";
option routers 192.168.42.1;
}</screen>
</section>
<section><title>80/20 rule</title>
	<para>DHCP servers should not be a single point of failure. Let us discuss redundant dhcp server setups.</para>
</section>
<section><title>relay agent</title>
	<para>To avoid having to place a dhcp server on every segment, we can use <command>dhcp relay agents</command>.</para>
</section>
<section><title>rogue dhcp servers</title>
	<para>Rogue dhcp servers are a problem without a solution. For example accidental connection of a (believed to be simple) hub/switch to a network with an internal dhcp server.</para>
</section>
<section><title>DHCP and DDNS</title>
	<para>DHCP can dynamically update DNS when it configures a client computer. DDNS can be used with or without secure keys.</para>
	<para>When set up properly records can be added automaticall to the zone file:</para>
	<screen>root@fedora14~# tail -2 /var/named/db.office.linux-training.be
ubu1010srv         A     192.168.42.151
                   TXT   "00dfbb15e144a273c3cf2d6ae933885782"</screen>
</section>
<?hard-pagebreak?>
<section><title>Exercise DHCP and DDNS</title>
	<para>1. Make sure you have a unique fixed ip address for your DNS and DHCP server (easier on the same machine).</para>
	<para>2. Install DHCP and browse the explanation in the default configuration file /etc/dhcp/dhcpd.conf or /etc/dhcp3/dhcpd.conf.</para>
	<para>3. Decide on a valid scope and activate it.</para>
	<para>4. Test with a client that your DHCP server works.</para>
	<para>5. Use wireshark to capture the four broadcasts when a client receives an ip (for the first time).</para>
	<para>6. Use wireshark to capture a DHCPNAK and a DHCPrelease.</para>
	<para>7. Reserve a configuration for a particular client (using mac address).</para>
	<para>8. Configure your DHCP/DNS server(s) with a proper hostname and domainname (/etc/hosts, /etc/hostname, /etc/sysconfig/network on Fedora/RHEL, /etc/resolv.conf ...). You may need to disable NetworkManager on *buntu-desktops.</para>
	<para>9. Make sure your DNS server still works, and is master over (at least) one domain.</para>
	<para>There are several ways to do steps 10-11-12. Google is your friend in exploring DDNS with keys, with key-files or without keys.</para>
	<para>10. Configure your DNS server to allow dynamic updates from your DHCP server.</para>
	<para>11. Configure your DHCP server to send dynamic updates to your DNS server.</para>
	<para>12. Test the working of Dynamic DNS.</para>
</section>
<section><title>Exercise DHCP in Packet Tracer</title>
	<para>1. Setup a dhcp server and a client in packet tracer.</para>
	<para>2. Test that it works, use simulation to sniff the four broadcasts.</para>
	<para>3. Setup a relay agent in packet tracer.</para>
</section>
<section><title>Example config files</title>
	<para>For dhcpd.conf on Fedora with dynamic updates for a DNS domain.</para>
	<screen>[root@fedora14 ~]# cat /etc/dhcp/dhcpd.conf 
authoritative;
include "/etc/rndc.key";

log-facility local6;

server-identifier   	fedora14;
ddns-domainname		"office.linux-training.be";
ddns-update-style	interim;
ddns-updates		on;
update-static-leases	on;

option domain-name	"office.linux-training.be";
option domain-name-servers	192.168.42.100;
option ip-forwarding	off;

default-lease-time	1800;
max-lease-time		3600;

zone office.linux-training.be {
	primary 192.168.42.100;
}

subnet 192.168.4.0 netmask 255.255.255.0 {
	range 192.168.4.24 192.168.4.40;
}</screen>
	<para>Allowing any updates in the zone database (part of the named.conf configuration)</para>
	<screen>zone "office.linux-training.be" {
	type master;
	file "/var/named/db.office.linux-training.be";
	allow-transfer { any; };
	allow-update { any; };
};</screen>
	<para>Allowing secure key updates in the zone database (part of the named.conf configuration)</para>
	<screen>zone "office.linux-training.be" {
	type master;
	file "/var/named/db.office.linux-training.be";
	allow-transfer { any; };
	allow-update { key mykey; };
};</screen>
	<para>Sample key file contents:</para>
	<screen>[root@fedora14 ~]# cat /etc/rndc.key 
key "rndc-key" {
	algorithm hmac-md5;
	secret "4Ykd58uIeUr3Ve6ad1qTfQ==";
};</screen>
	<para>Generate your own keys with <command>dnssec-keygen</command>.</para>
	<para>How to include a key in a config file:</para>
	<screen>include "/etc/bind/rndc.key";</screen>
	<para>Also make sure that <command>bind</command> can write to your db.zone file (using chmod/chown). For Ubuntu this can be in /etc/bind, for Fedora in /var/named.</para>
</section>
