<?hard-pagebreak?>
<section><title>OSI model</title>
	<para>In 1977 richtte de <command>ISO</command><indexterm><primary>ISO</primary></indexterm> (International Organization for Standardization) het <command>OSI</command><indexterm><primary>OSI</primary></indexterm> (Open Systems Interconnection) op. Het <command>OSI</command> ontwierp een zeven-lagen model om de werking van computernetwerken te beschrijven. De zeven lagen zijn (van 7 naar 1) Application, Presentation, Session, Transport, Network, Data Link en Physical. </para>
	<para>Er is heden geen populair protocol dat de zeven lagen ook effectief correct implementeert. In de praktijk worden vooral de lagen twee en drie vernoemd om toestellen duidelijk te onderscheiden.</para>
<table frame='all'><title>OSI model</title>
<?dbfo table-width="99%" ?>
<tgroup cols='3' align='left' colsep='1' rowsep='1'>
<colspec colname='c1' colwidth="5*" align="center"/>
<colspec colname='c2' colwidth="8*" align="center"/>
<colspec colname='c3' colwidth="8*" align="center"/>
<thead>
<row>
  <entry>laag</entry>
  <entry>protocols</entry>
  <entry>opmerking</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
  <entry>7. Application</entry>
  <entry>dns http dhcp smtp putty</entry>
  <entry>applicatieprotocols</entry>
</row>
<row>
  <entry>6. Presentation</entry>
  <entry>mime aes 3des ascii tls ssl</entry>
  <entry>dataformaten, compressie, versleuteling</entry>
</row>
<row>
  <entry>5. Session</entry>
  <entry>nfs rpc smb OS sshv2</entry>
  <entry>sessie dialoog naamgeving</entry>
</row>
<row>
  <entry>4. Transport</entry>
  <entry>tcp udp</entry>
  <entry>fragmentatie</entry>
</row>
<row>
  <entry>3. Network</entry>
  <entry>ip icmp ipsec rip</entry>
  <entry>ip-adres, router</entry>
</row>
<row>
  <entry>2. Data Link</entry>
  <entry>ethernet atm ppp stp</entry>
  <entry>mac-adres, bridge, switch</entry>
</row>
<row>
  <entry>1. Physical</entry>
  <entry>nic wlan glasvezel fddi adsl</entry>
  <entry>kabels, hub, netwerkkaart</entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</table>
	<para>We bespreken elke laag (layer) even apart.</para>
	<section><title>layer 7: application</title>
		<para>De <command>application layer</command><indexterm><primary>application layer</primary></indexterm> beschrijft applicaties. Op het internet vandaag betekent dat protocols zoals dns, http, ntp, smtp, snmp, ssh, ftp, X, pop3, imap, irc, telnet en tftp. Dit is de laag die de gebruiker 'ziet' in de vorm van toepassingen.</para>
	</section>
	<section><title>layer 6: presentation</title>
		<para>De <command>presentation layer</command><indexterm><primary>presentation layer</primary></indexterm> beschrijft data-formaten. De presentatielaag zorgt bij de ontvanger dat de data wordt samengesteld in een formaat dat de applicatie begrijpt.</para>
		<para>Het <command>MIME</command><indexterm><primary>mime</primary></indexterm> protocol (rfc2046) dat toelaat om bestandsformaten (die meekomen met e-mail of websites) te identificeren hoort ook in deze laag. Dankzij <command>MIME</command> komt je applicatie te weten of de <command>attachment</command> een <command>jpeg</command> foto of een <command>mp3</command> geluidje is.</para>
	</section>
	<section><title>layer 5: session</title>
		<para>De <command>session layer</command><indexterm><primary>session layer</primary></indexterm> beschrijft sessies tussen <command>hosts</command>. Als je een website bezoekt, dan heeft jouw computer een <command>sessie</command> met de webserver.</para>
		<para>Een <command>host</command><indexterm><primary>host</primary></indexterm> op internet kan omschreven worden als elk toestel dat een <command>ip-adres</command> heeft, maar zelf geen <command>router</command><indexterm><primary>router</primary></indexterm> is.</para>
	</section>
	<section><title>layer 4: transport</title>
		<para>De <command>transport layer</command><indexterm><primary>transport layer</primary></indexterm> beschrijft het knip- en plakwerk om data te segmenteren in segmenten (of <command>datagrams</command>). Typisch vandaag vind je hier de <command>tcp</command><indexterm><primary>tcp</primary></indexterm> en <command>udp</command><indexterm><primary>udp</primary></indexterm> protocollen.</para>
		<para>Deze laag zorgt dat elk stukje data genummerd is, zodat de zender de in stukjes geknipte data mooi terug kan opbouwen.</para>
	</section>
	<section><title>layer 3: network</title>
		<para>Met de <command>network layer</command><indexterm><primary>network layer</primary></indexterm> komen we in een boeiende materie. Het <command>IP</command><indexterm><primary>ip</primary></indexterm> protocol nestelt zich in deze laag en zal in de cursus uitgebreid besproken worden. We zullen ook <command>IpSec</command><indexterm><primary>ipsec</primary></indexterm>, <command>icmp</command><indexterm><primary>icmp</primary></indexterm> en <command>igmp</command><indexterm><primary>igmp</primary></indexterm> kort bespreken en demonstreren.</para>
		<para>Deze laag is verantwoordelijk voor de adressering van individuele packetjes, en zorgt ervoor dat packetjes van de bron tot aan de bestemming komen (bijvoorbeeld van je laptop naar een webserver).</para>
	</section>
	<section><title>layer 2: data link</title>
		<para>Ook de <command>data link layer</command><indexterm><primary>data link layer</primary></indexterm> gaat regelmatig onze aandacht opeisen. Deze laag zorgt voor de communicatie tussen computers (of nodes) die rechtstreeks met elkaar verbonden zijn (zoals de computers in deze klas, of nodes aan beide uiteinden van een T1 leased line).</para>
		<para>We bespreken in de les later het <command>arp</command><indexterm><primary>arp</primary></indexterm> protocol van deze laag. We zullen zien dat <command>arp</command> de verbinding is tussen laag 3 (ip) en laag 2(mac).</para>
		<para>In deze laag vinden we ook het <command>mac-adres</command><indexterm><primary>mac</primary></indexterm> van onze <command>ethernet</command> netwerkkaart. Het <command>ethernet</command> protocol zelf zit ook in deze laag, en zorgt voor de link naar laag 1.</para>
		<para>Ook <command>isdn</command><indexterm><primary>arp</primary></indexterm>, <command>ppp</command><indexterm><primary>ppp</primary></indexterm>, <command>slip</command><indexterm><primary>slip</primary></indexterm>, <command>fddi</command><indexterm><primary>fddi</primary></indexterm>, <command>frame relay</command><indexterm><primary>frame relay</primary></indexterm> en <command>ATM</command><indexterm><primary>ATM</primary></indexterm> vinden we hier terug.</para>
	</section>
	<section><title>layer 1: physical</title>
		<para>De <command>physical layer</command><indexterm><primary>physical layer</primary></indexterm> beschrijft stekkers en elektromagnetische signalen van een fysieke verbinding tussen nodes.</para>
		<para>In deze laag vinden we bijvoorbeeld <command>ethernet</command><indexterm><primary>ethernet</primary></indexterm>, <command>wi-fi</command><indexterm><primary>wi-fi</primary></indexterm>, <command>twisted pair</command><indexterm><primary>twisted pair</primary></indexterm> en <command>modems</command><indexterm><primary>modem</primary></indexterm>, adsl<indexterm><primary>adsl</primary></indexterm>, isdn<indexterm><primary>isdn</primary></indexterm>, T1<indexterm><primary>T1</primary></indexterm>, gsm, bluetooth<indexterm><primary>bluetooth</primary></indexterm>, firewire<indexterm><primary>firewire</primary></indexterm>, usb<indexterm><primary>usb</primary></indexterm> en irda<indexterm><primary>irda</primary></indexterm>.</para>
		<para>Sommige protocols komen voor in meer dan 1 laag, omdat ze functionaliteiten hebben die op meerdere lagen van toepassing zijn. Zo beschrijft onder andere het <command>ATM</command> protocol zowel laag 1 als laag 2.</para>
</section>
</section>
<?hard-pagebreak?>
<section><title>OSI-model versus DoD</title>
	<para>Het zeven-lagen model van het <command>OSI</command> is verdrongen door het vier-lagen model van <command>tcp/ip</command><indexterm><primary>tcp/ip</primary></indexterm>. Deze protocol stack is vooral in de jaren zeventig ontwikkeld door <command>DARPA</command><indexterm><primary>DARPA</primary></indexterm>(Defense Advanced Research Projects Agency), een onderdeel van het Amerikaanse Department of Defense (DoD). Vandaar dat het <command>tcp/ip</command> model ook wel het <command>DoD model</command><indexterm><primary>DoD model</primary></indexterm> wordt genoemd.</para>
<para>De vier lagen van dit model zijn : Application (laag 5-6-7 osi), Transport (ongeveer laag 4), Internet (bovenkant osi laag 3) en Link Layer (onderkant osi laag 3 en ook osi laag 2 en 1). Op het internet zijn heel wat grafiekjes te vinden die beide lagen naast elkaar zetten, sommige doen dit correcter dan anderen.</para>
	<para>Hieronder geen vergelijking, wel een beknopt overzicht van enkele typische tcp/ip protocols naast hun desbetreffende laag in het tcp/ip model.</para>
	<para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/osi_stack.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	</para>

</section>
<?hard-pagebreak?>
<section><title>NetBIOS versus DoD</title>
	<para><command>NetBIOS</command>(sessie), <command>NetBEUI</command>(namen) en <command>NetBIOS frames protocol</command>(netwerk en transport) zijn een collectie van protocols die vooral tussen 1990 en 2008 door Microsoft producten (o.a. alle Windows File/Print sharing, Exchange Server 2003, ...) werden gebruikt. Heel wat organisaties hebben vandaag nog steeds NetBIOS applicaties op hun netwerk.</para>
	<para>Zonder al te veel in detail te gaan, toch even vermelden dat NetBIOS geen 'routable' protocol is, je kan er dus geen erg grote netwerken mee bouwen omdat heel wat zaken enkel via <command>broadcast</command> werken.</para>
	<para>Applicaties die vandaag nog NetBIOS gebruiken worden opgevangen door <command>NetBT</command> wat languit als <command>NetBIOS over TCP/IP</command> wordt uitgesproken.</para>
	<para>Hieronder een schema dat dit duidelijk maakt, we kunnen later eventueel uitgebreider terugkomen op <command>NetBT</command> en daaraan gerelateerde services zoals <command>WINS</command> en <command>node types</command>.</para>
	<para>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/netbt_stack.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
	</para>
	<para>In zo een netwerk volstond het om een computer een unieke naam te geven op het netwerk om die computer te verbinden met dat netwerk. Geen enkele computer kon dezelfde naam hebben als een andere.</para>
</section>
<?hard-pagebreak?>
<section><title>toestellen en lagen</title>
<para>In een netwerk vinden we heel wat toestellen (devices). We zetten ze even laag per laag op een rijtje. </para>
	<section><title>physical</title>
		<para>Toestellen in laag 1 zijn in principe onzichtbaar op ons netwerk. We kunnen ze niet allemaal eenvoudig met software detecteren. We vinden hier onder andere de <command>netwerkkaart</command><indexterm><primary>netwerkkaart</primary></indexterm>, de <command>repeater</command><indexterm><primary>repeater</primary></indexterm>, de <command>hub</command><indexterm><primary>hub</primary></indexterm> en de <command>modem</command><indexterm><primary>modem</primary></indexterm>.</para>
		<para>Hieronder de voorstelling van een <command>hub</command> in een netwerkdiagram.</para>
 		<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/hub_logo.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
		<para>De <command>netwerkkaart</command> of <command>nic (Network Interface Card)</command><indexterm><primary>nic</primary></indexterm> of ook <command>network adapter</command><indexterm><primary>network adapter</primary></indexterm> is tegenwoordig een vast onderdeel van elke computer. De netwerkkaart ontvangt elektrische signalen en zet deze om in bytes (en omgekeerd). De netwerkkaart controleert ook of een packetje van het netwerk wel voor haar is of niet. Indien niet, dan gooit de netwerkkaart dit packetje weg (<command>drop</command><indexterm><primary>drop</primary></indexterm>).</para>
		<para>De meeste netwerkkaarten vandaag zijn <command>ethernet</command><indexterm><primary>ethernet</primary></indexterm> kaarten met een 48-bit uniek <command>mac-adres</command><indexterm><primary>mac</primary></indexterm>. Enkele jaren terug waren ook <command>Token Ring</command><indexterm><primary>Token Ring</primary></indexterm> kaarten courant in gebruik.</para>
		<para>Een <command>repeater</command><indexterm><primary>repeater</primary></indexterm> is een versterker. Elektrische signalen verzwakken, dus als de netwerkkabel te lang is, dan kan een repeater het signaal versterken.</para>
		<para>Een <command>hub</command><indexterm><primary>hub</primary></indexterm> wordt ook wel een <command>multiport repeater</command><indexterm><primary>multiport repeater</primary></indexterm> genoemd. Net zoals een <command>repeater</command> zal ook een hub het elektrische signaal versterken. Daar waar een repeater tussen twee kabels zit, zit een hub tussen meerdere kabels, en versterkt hij het signaal naar alle verbonden kabels.</para>
		<para>Hubs kunnen <command>actief</command> of <command>passief</command> zijn. Een passieve hub versterkt het elektrische signaal, en logischerwijs ook de ruis op het kanaal. Te veel passieve hubs achter elkaar zorgt voor een te grote versterking van de ruis, waardoor het signaal verloren kan gaan.</para>
		<para>Een <command>actieve hub</command><indexterm><primary>hub (actief)</primary></indexterm> is slimmer dan een <command>passieve hub</command><indexterm><primary>hub (passief)</primary></indexterm>. In plaats van het signaal gewoon te versterken, leest een actieve hub de bits van een signaal, en stuurt deze bits naar alle verbonden kanalen. Op deze manier treedt er geen ruisversterking op.</para>
		<para>Een <command>modem</command><indexterm><primary>modem</primary></indexterm> (<command>modulator/demodulator</command><indexterm><primary>moduleren</primary></indexterm>) is een toestel dat (in het geval van een <command>pots-modem</command>) bits omzet in geluid, en omgekeerd aan de andere kant van de lijn dit geluid weer omzet in dezelfde bits.</para>
		<para>Een <command>kabel modem</command> zoals die van Telenet of Brutele vertaalt bits naar frequenties die oorspronkelijk bedoeld waren om TV-signalen door te sturen. Ook <command>ADSL</command><indexterm><primary>adsl</primary></indexterm> modems gebruiken een frequentie die buiten de menselijke stem liggen.</para>
	</section>
	<section><title>data link</title>
		<para>In deze laag vinden we toestellen zoals een <command>bridge</command><indexterm><primary>bridge</primary></indexterm> en een <command>switch</command><indexterm><primary>switch</primary></indexterm>. In dat laatste geval uiteraard een <command>layer 2 switch</command>.</para>
		<para>Hieronder de voorstelling van een <command>switch</command> in een netwerkdiagram.</para>
 		<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/switch_logo.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
		<para>Een <command>bridge</command> en <command>switch</command> zijn beide slimmer dan een hub of repeater, in de zin dat deze laatste niet weten wat een mac-adres is. Een bridge en een switch interpreteren het mac-adres om te weten of (in het geval van de bridge) en waar (in het geval van de switch) ze het packetje doorsturen.</para>
		<para>Een echte bridge is zeldzaam vandaag (want een switch kan alles wat een bridge kan).</para>
	</section>
	<section><title>network</title>
		<para>De <command>router</command><indexterm><primary>router</primary></indexterm> en de <command>layer 3 switch</command><indexterm><primary>layer 3 switch</primary></indexterm> zijn typische layer 3 toestellen. Toestellen in deze laag weten wat een ip-adres is, en kunnen uiteraard ook alles wat <command>layer 2 devices</command> kunnen.</para>
		<para>Hieronder de voorstelling van een <command>router</command> in een netwerkdiagram.</para>
 		<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/router_logo.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject>
		<para>Een echte router verbindt netwerken (bijvoorbeeld ethernet met T1, of ADSL met WiFi), maar de term wordt ook gebruikt voor ethernet-ethernet toestellen.</para>
		<para>Een layer 3 switch kent bijvoorbeeld <command>icmp</command><indexterm><primary>icmp</primary></indexterm> en wordt ook gebruikt om sniffen van het netwerk te verhinderen.</para>
	</section>
	<section><title>hogere lagen</title>
		<para>Een <command>gateway</command><indexterm><primary>gateway</primary></indexterm> is een toestel dat protocols vertaalt, bijvoorbeeld <command>NetBIOS</command> naar <command>tcp/ip</command>.</para>
	</section>
</section>
<?hard-pagebreak?>
<section><title>lagen oefening</title>
	<para>0. Kies een netwerk voor de volgende vragen : thuis, werk, klas</para>
	<para></para>
	<para>1. Maak een tekening (papier of pc) van je netwerk voor laag 1.</para>
	<para></para>
	<para>2. Maak een tekening (papier of pc) van je netwerk voor laag 2.</para>
	<para></para>
	<para>3. Maak een tekening (papier of pc) van je netwerk voor laag 3 (wanneer je een website bezoekt).</para>
	<para></para>
	<para>4. Maak een tekening (papier of pc) van je netwerk voor laag 7 (wanneer je een website bezoekt).</para>
	<para></para>
</section>
