<?hard-pagebreak?>
<section><title>interface selectie</title>
	<para>Als je de eerste keer <command>wireshark</command> start, dan moet je een interface selecteren.</para>
	<para><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/wireshark_capture_interfaces.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject></para>
</section>
<section><title>begin te snuffelen</title>
	<para>In dit voorbeeld hebben we een <command>ping</command> besnuffeld tussen twee computers. Het bovenste paneel van <command>wireshark</command> toont je dat het <command>icmp</command> protocol wordt herkend.</para>
	<para><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/wireshark_ping.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject></para>
</section>
<section><title>in de packetjes kijken</title>
	<para>In het middelste paneel kan je de verschillende tcp/ip lagen open klikken. Als je in het middelste paneel een lijn selecteert, dan zie je de positie van deze data in het packetje in het onderste paneel.</para>
	<para><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/wireshark_source_mac.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject></para>
</section>
<section><title>filters</title>
	<para>Soms verlies je de weg in de vele packetjes. Een eenvoudigde oplossing is om <command>filters</command> te gebruiken, zo zie je enkel de packetjes die je interesseren. Als je <command>arp</command><indexterm><primary>arp(protocol)</primary></indexterm> intikt en dan op <command>apply</command> klikt, dan zie je enkel <command>arp</command> packetjes.</para>
	<para>Je kan twee protocols combineren met een logische <command>of</command> door het Engelse <command>or</command> ertussen te zetten. Het voorbeeld hieronder toont hoe je <command>arp</command> en <command>bootp</command><indexterm><primary>bootp</primary></indexterm> (of <command>dhcp</command><indexterm><primary>dhcp</primary></indexterm>) packetjes kan bekijken.</para>
	<para><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/wireshark_arp_bootp.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject></para>
	<para>En hier een voorbeeld van <command>dns</command><indexterm><primary>dns</primary></indexterm> verkeer voor een welbepaald <command>ip-adres</command>.</para>
	<para><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/wireshark_dns_ipaddress.png" format="EPS" align="center"></imagedata></imageobject></mediaobject></para>
	<para>!!!! Vraag toelating alvorens op een bedrijfsnetwerk een sniffer te gebruiken !!!!</para>
</section>
<?hard-pagebreak?>
<section><title>oefenen met de sniffer</title>
	<para>1. Installeer wireshark op de computer (google voor wireshark).</para>
	<para></para>
	<para>2. Open via "Start - cmd" een <command>command prompt</command> op Windows, of open een <command>shell</command> op Unix. Laat deze open staan, we zullen er later commando's in uitvoeren.</para>
	<para></para>
	<para>3. Noteer het ip-adres van jouw computer en van je buurman. Gebruik hiervoor op Windows het commando <command>ipconfig</command> in een command prompt. Op Unix, Linux, MacOSX kan je <command>ifconfig</command> gebruiken.</para>
	<para></para>
	<para>4. Start wireshark, en start in wireshark een capture.</para>
	<para></para>
	<para>5. Open een website en controleer dat je vanalles ziet in wireshark (roep anders de leraar). Zo weet je zeker dat wireshark werkt. Je moet nog niet begrijpen wat je allemaal ziet, we bespreken dat later stap voor stap.</para>
	<para></para>
	<para>6. Werk even samen met je buurman voor deze vraag. Start op beide computers een nieuwe capture. Deze oefening is makkelijker als je geen browser (internet explorer of firefox) hebt open staan (want dit zorgt soms voor veel packetjes in wireshark). Gebruik het commando <command>ping ip-adres-buurman</command>  op 1 van de computers (niet op beide!), naar de andere computer.</para>
	<para></para>
	<para>7. Welke packetjes heb je in wireshark gezien door het uitvoeren van die ping ? Normaal gezien moet er twee <command>arp</command> packetjes zijn voor de ping (icmp packetjes).</para>
	<para></para>
	<para>8. Doe een ping naar een onbestaand ip-adres (bv 192.168.0.109). Wat zie je nu in wireshark ?</para>
	<para></para>
	<para>9. Je kan in wireshark een filter instellen om niet te veel packetjes te zien, bijvoorbeeld <command>arp or icmp</command>. Je kan elke lijn in wireshark selecteren en dan onderaan meer details zien. Kan je het ip-adres of het mac-adres vinden in de gesnuffelde packetjes ?</para>
	<para></para>
	<para>10. Wat zie je als je het commando <command>arp</command> (of arp -a) uitvoert ?</para>
	<para></para>
	<para>11. Doe een ping naar google.com. Wat zie je nu in de uitvoer van <command>arp</command> ?</para>
<?hard-pagebreak?>
	<para>12. Open nu een eenvoudige website waar je een account hebt (niet facebook/hotmail/gmail, maar een simpel hobby-ding of leerplatform ofzo). Zorg dat je uitgelogd bent. Start een nieuwe capture en log dan in op die website. Stop de capture en bestudeer de boeiende informatie die je nu hebt zoals :</para>
	<para>Naam van de website :</para>
	<para>Besturingssysteem van de webserver :</para>
	<para>Besturingssysteem van jouw pc :</para>
	<para>MAC adres van jouw pc :</para>
	<para>Webserver software :</para>
	<para>Browser op jouw pc :</para>
	<para>ip-adres van de webserver :</para>
	<para>ip-adres van jouw pc :</para>
	<para>De poort gebruikt om de webserver te bereiken :</para>
	<para>De poort gebruikt om terug naar je client te gaan :</para>
	<para>Jou gebruikersnaam :</para>
	<para>Jou paswoord :</para>
	<para></para>
	<para>13. Waarom zie je het MAC-adres van de webserver niet ?</para>
	<para></para>
	<para>14. Welk ander MAC-adres zie je dan wel ?</para>
	<para></para>
	<para>Iedereen die met een sniffer tussen jouw pc en de webserver zit kan dezelfde informatie zien. De mensen die de webserver beheren, beschikken ook over deze informatie...</para>
	<para></para>
	<para>15. Probeer het paswoord te sniffen van een gmail of hotmail account. Waarom lukt dit niet ?</para>
	<para></para>
	<para>16. Kopieer een tekstbestand van de ene computer naar de andere. Kan je dit bestand ook lezen via de sniffer ?</para>
	<para></para>
	<para>17. Kan je ook tekstbestanden lezen die andere computers in de klas naar elkaar sturen ? Waarom wel of waarom niet ?</para>
</section>
